\title{Aula 2 - Conceitos Básicos de Segurança da Informação}

\author{Prof. Gabriel Rodrigues Caldas de Aquino}

\institute
{
    Instituto de Computação \\
    Universidade Federal do Rio de Janeiro \\
    gabrielaquino@ic.ufrj.br% Your institution for the title page
}
\date{Compilado em: \\ \today} % Date, can be changed to a custom date

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------


\begin{frame}
    % Print the title page as the first slide
    \titlepage
\end{frame}



\begin{frame}{Conceitos de Segurança da Informação}
  \textbf{Computer Security (COMPUSEC) (NISTIR 7298 - \href{https://csrc.nist.gov/pubs/ir/7298/r3/final}{Link}):}
  \begin{block}{}
    Medidas e controles que garantem a \textbf{confidencialidade}, \textbf{integridade} e \textbf{disponibilidade} dos ativos de sistemas de informação, incluindo hardware, software, firmware e as informações processadas, armazenadas e comunicadas.
  \end{block}

  \vspace{0.5cm}

  
\end{frame}
\begin{frame}{Confidencialidade}



    \begin{itemize}
      \item \textbf{Confidencialidade dos dados:} Garante que informações privadas ou confidenciais não sejam disponibilizadas ou divulgadas a indivíduos não autorizados.
      \item \textbf{Privacidade:} Garante que os indivíduos tenham controle ou influência sobre quais informações relacionadas a eles podem ser coletadas, armazenadas e divulgadas, e por quem.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Confidencialidade}
    \textbf{Confidencialidade} é o sigilo de informações ou recursos.

    \vspace{0.4cm}
    A necessidade de manter informações em segredo surge do uso de computadores em áreas sensíveis - Ex: Governo, indústria e outras áreas.

    \vspace{0.4cm}
    \begin{itemize}
        \item Instituições militares e civis do governo aplicam o princípio do \textbf{"necessário saber"}.
        \item Empresas protegem projetos proprietários contra concorrência desleal.
        \item Todas as organizações mantêm registros pessoais em sigilo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Confidencialidade e Controle de Acesso}
    Mecanismos de \textbf{controle de acesso} são essenciais para garantir a confidencialidade.

    \vspace{0.3cm}
    Um dos principais mecanismos é a \textbf{criptografia}, que embaralha os dados para torná-los incompreensíveis sem a chave correta.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Exemplo:} 
    \begin{itemize}
        \item Um sistema cifra uma declaração de imposto de renda.
        \item Apenas quem possui a \textbf{chave criptográfica} pode decifrá-la e acessar os dados.
        \item Porém, se a chave for exposta durante seu uso, a confidencialidade é comprometida.
    \end{itemize}

    \vspace{0.2cm}
    \textit{A proteção da chave é tão crítica quanto a proteção da própria informação.}
\end{frame}

\begin{frame}{Confidencialidade Além dos Dados}
    \textbf{Confidencialidade} não se aplica apenas ao conteúdo dos dados, mas também à \textbf{existência da informação}.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Exemplos:}
    \begin{itemize}
        \item Saber que uma pesquisa foi realizada pode ser mais revelador que seu resultado.
        \item O conhecimento de que houve perseguição por uma agência pode ser mais crítico que os detalhes dessa perseguição.
    \end{itemize}

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Ocultação de Recursos:}
    \begin{itemize}
        \item Organizações podem esconder sua infraestrutura para evitar abusos ou exposição.
        
    \end{itemize}

    \vspace{0.3cm}
    \textit{Mecanismos de controle de acesso podem ocultar tanto dados quanto sua própria existência.}
\end{frame}

\begin{frame}{VeraCrypt: Criptografia de Disco}
    \textbf{VeraCrypt} é uma ferramenta de código aberto para \textbf{criptografia de dados em disco}, derivada do TrueCrypt.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Principais Características:}
    \begin{itemize}
        \item Criptografia em tempo real (\textit{on-the-fly encryption});
        \item Suporte a algoritmos robustos: AES, Serpent, Twofish, e combinações;
        \item Possibilidade de criar volumes ocultos para negar a existência dos dados (\textit{plausible deniability});
        \item Funciona em Windows, Linux e macOS.
    \end{itemize}

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Casos de Uso:}
    \begin{itemize}
        \item Proteger HDs externos, pendrives e partições do sistema;
        \item Garantir confidencialidade em notebooks e dispositivos móveis;
        \item Armazenar backups criptografados de forma segura.
    \end{itemize}

\href{https://g1.globo.com/politica/noticia/2010/06/nem-fbi-consegue-decifrar-arquivos-de-daniel-dantas-diz-jornal.html}{Link: Caso do uso TrueCrypt}
\end{frame}



\begin{frame}{Confidencialidade - Caso Hospitalar}
  \begin{block}{\textbf{Proteção de Dados Médicos com Criptografia}}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Cenário Completo:}
        \begin{itemize}
          \item[$\circ$] Rede de 5 hospitais compartilhando exames de imagem (raio-X, ressonâncias)
          \item[$\circ$] Dados classificados como máxima sensibilidade
        \end{itemize}
      
      \item \textbf{Solução Multicamadas:}
        \begin{enumerate}
          \item Criptografia AES-256 em repouso (armazenamento)
          \item TLS 1.3 com certificados X.509 em trânsito
          \item Chaves protegidas por HSM (Hardware Security Module)
        \end{enumerate}
      
\item \textbf{Exemplo Detalhado:} Fluxo de um laudo de câncer de mama:
            
            \begin{tabular}{|l|l|}
            \hline
            \textbf{Etapa} & \textbf{Proteção Aplicada} \\ \hline
            Digitação médico & Criptografia de disco BitLocker \\ \hline
            Transmissão de dados & Tunelamento VPN + TLS \\ \hline
            Armazenamento nuvem & Criptografia e compliance \\ \hline
            \end{tabular}
        

    \end{itemize}
  \end{block}


\end{frame}
\begin{frame}{Confidencialidade - Modelo de Permissões em Sistema Acadêmico}
  \begin{block}{\textbf{Hierarquia de Acesso às Notas}}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Arquitetura:} Controle por papéis (RBAC) com políticas granulares
      
      \vspace{0.3cm}
      \begin{table}[ht]
      \centering
      \begin{tabular}{|>{\columncolor{blue!10}}l|c|c|c|}
      \hline
      
      \textbf{Perfil} & \textbf{Próprias Notas} & \textbf{Notas da Turma} & \textbf{Todas Notas} \\ \hline
      Aluno & \checkmark & -- & -- \\ \hline
      Professor & \checkmark & \checkmark & -- \\ \hline
      Coordenação & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\ \hline
      \end{tabular}
      \end{table}
      
      \item \textbf{Exemplo Prático:}
        \begin{itemize}
          \item[•] Aluno João visualiza apenas suas notas em Álgebra
          \item[•] Professora Maria vê todas as notas da turma de Cálculo II
          \item[•] Coordenador Pedro acessa boletins de todos os alunos do curso
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  
  
\end{frame}


\begin{frame}{Integridade}

    \begin{itemize}
      \item \textbf{Integridade dos dados:} Garante que informações e programas sejam modificados apenas de maneira autorizada e específica.
      \item \textbf{Integridade do sistema:} Garante que o sistema desempenhe sua função prevista de forma íntegra, livre de manipulações não autorizadas, intencionais ou acidentais.
    \end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Integridade: Confiança nos Dados}
    \textbf{Integridade} refere-se à \textbf{confiabilidade dos dados ou recursos}, geralmente no sentido de prevenir modificações indevidas ou não autorizadas.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Dimensões da Integridade:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Integridade dos dados:} garante que o conteúdo da informação não foi alterado indevidamente.
        \item \textbf{Integridade da origem (autenticidade):} assegura que a fonte dos dados é confiável e legítima.
    \end{itemize}

    \vspace{0.3cm}
    A integridade da origem afeta a \textbf{credibilidade}, que é fundamental para o funcionamento adequado de um sistema.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Exemplo:} \\
    Um jornal publica uma informação obtida por vazamento da Casa Branca, mas atribui a fonte incorretamente. \\
    $\Rightarrow$ \textbf{Integridade dos dados} preservada; \textbf{integridade da origem} comprometida.
\end{frame}

\begin{frame}{Mecanismos de Integridade}
Os mecanismos de integridade dividem-se em duas classes: \textbf{mecanismos de prevenção} e \textbf{mecanismos de detecção}.

\vspace{0.3cm}
\textbf{Mecanismos de prevenção} mantêm a integridade dos dados bloqueando tentativas não autorizadas de alterar os dados ou modificá-los de formas não autorizadas.

\vspace{0.3cm}
Distinção importante:
\begin{itemize}
  \item Tentativa de alterar dados sem autorização (ex: invasor tentando modificar dados).
  \item Tentativa de alterar dados de formas não autorizadas por usuários autorizados (ex: contador desviando dinheiro para conta no exterior).
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Mecanismos de detecção} indicam que a integridade dos dados foi comprometida.

\begin{itemize}
  \item Analisar eventos do sistema (ações de usuários ou do sistema) para detectar problemas.
  \item Analisar os próprios dados para verificar se as restrições esperadas ainda são válidas.
\end{itemize}

Podem indicar a causa específica da violação ou apenas reportar que o arquivo está corrompido.


\end{frame}

\begin{frame}{Integridade vs. Confidencialidade}
Trabalhar com integridade é muito diferente de trabalhar com confidencialidade.

\vspace{0.3cm}
Na confidencialidade, os dados ou foram comprometidos ou não.

\vspace{0.3cm}
Já a integridade inclui tanto a \textbf{correção} quanto a \textbf{confiabilidade} dos dados.

\vspace{0.3cm}
Fatores que afetam a integridade dos dados:
\begin{itemize}
    \item A origem dos dados (como e de quem foram obtidos).
    \item O quão bem os dados foram protegidos antes de chegar à máquina atual.
    \item O quão bem os dados são protegidos na máquina atual.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
Avaliar a integridade é difícil, pois depende de suposições sobre a origem dos dados e a confiança nessa origem — aspectos fundamentais de segurança que muitas vezes são negligenciados.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Verificando a Integridade de Arquivos Baixados}
Ao baixar arquivos da internet, é comum verificar sua integridade para garantir que:

\begin{itemize}
    \item O arquivo não foi corrompido durante a transferência.
    \item O arquivo não foi adulterado por um atacante.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Como fazer isso?} Usando funções de hash criptográficas como:

\begin{itemize}
    \item \texttt{MD5} -- não recomendado hoje em dia mas muito usado.
    \item \texttt{SHA-256} -- mais  recomendado atualmente.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Exemplo no terminal:}

\begin{verbatim}
$ sha256sum arquivo.iso
$ md5sum arquivo.iso
\end{verbatim}

Compare o valor obtido com o publicado pelo site oficial.
\end{frame}


\begin{frame}{Sistema de acadêmico com garantia de integridade: Como garantir}

    \begin{itemize}
      \item \textbf{Registro Oficial}
        \begin{itemize}
          \item[•] Cada professor registra notas com login único e seguro
          \item[•] Toda alteração precisa ser aprovada pela coordenação
          \item[•] Data e hora são registradas automaticamente
        \end{itemize}
      
      \item \textbf{Proteção contra Alterações}
        \begin{itemize}
          \item[•] Notas lançadas não podem ser apagadas
          \item[•] Mudanças criam um novo registro (como versão de documento)
          \item[•] Relatórios mensais são conferidos pela diretoria
        \end{itemize}
    \end{itemize}


  \begin{exampleblock}{Exemplo Prático: Professor dá nota para um aluno}
    \begin{enumerate}
      \item O sistema registra:
      \begin{itemize}
        \item Quem lançou: Professora Ana
        \item Quando: 15/03/2023 às 14:30
        \item Versão do registro: 001
      \end{itemize}
      \item Se precisar corrigir, cria-se um novo registro (versão 002)
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

